### 巴巴罗萨与帝国内政（1）

#### Carrying Dogs

1155年9月回到德意志地区之后，巴巴罗萨发现王国内部一片混乱。“事实上，”弗赖辛的奥托承认，“皇帝在意大利的时候，整个帝国都感受到了领导人的缺席，充满了各种叛乱、起义，被火与剑还有各种战争淹没在混乱之中。” 如果巴巴罗萨要惩戒米兰，甚至想要直接控制伦巴第，还要入侵诺曼王国，那么他就需要一支比1154年他所率领的1800名骑士规模大得多的军队。为了获得必要的人力，巴巴罗萨首先需要恢复德意志地区的秩序，并且缓和与他的叔叔奥地利的亨利还有波西米亚的弗拉迪斯拉夫之间的关系，因为在他离开德意志的时候，后者曾与他的表兄狮子亨利在萨克森的敌人们有所接触。皇帝还需要安排他的弟弟以及他的堂弟施瓦本的腓特烈四世，他们已经成年了，是潜在的王位继承人，所以他们需要结婚以确保斯陶芬家族分支的延续。这些新的安排将一直持续到1167年他的远征彻底失利，当然这给了他更多的机会去亲自参与德意志地区事务的治理。

在离开奥格斯堡后，巴巴罗萨于1155年10月初向巴伐利亚公爵的首府雷根斯堡进发。他在城外会见了他的叔叔奥地利的亨利并试图说服他接受将巴伐利亚授予狮子亨利一事，但并没有什么结果。弗拉迪斯拉夫、萨克森的阿尔布雷希特（Albrecht the Bear），莱茵行宫伯爵斯塔莱克的赫尔曼（Hermann of Stahleck）以及其他不知名的“大贵族”就在波西米亚边境附近的一个地方举行的谈判中充当了两个亨利的中间人。奥托本人作为巴伐利亚地区的主教、巴巴罗萨的叔叔以及奥地利的亨利的弟弟起到了特殊的调停作用，但敌对的两个亨利之间敌意实在难以弥合，以至于他们最后还是不辞而别。奥托对这些谈判的实质内容只字未提，但他评价了这次非官方的诸侯聚会，认为巴巴罗萨在意大利的“辉煌事迹”在“留守者们”中引发了“巨大的恐惧”，以至于他们都自愿前来参加会议，“每个人都努力通过服从来确保巴巴罗萨对自己的青睐。”【胡子王你真的这么有牌面吗，我不信】也许我们对奥托的话有些过度解读，但能推理出来的结论是，巴巴罗萨对罗马的进军，甚至是他当年当选为国王时候的支持率都比奥托所暗示的要低，而且这位死忠派主教还觉得从意大利回来之后这些诸侯们需要争相讨好巴巴罗萨。【这是种反讽，意思就是其实德意志地区的领主并没有奥托所描述的那样忠于巴巴罗萨。】所以难怪巴巴罗萨去意大利的时候只带了1800名骑士。

在随后于10月13日在雷根斯堡举行的集会上，巴巴罗萨将“其父辈的土地和头衔”授予其表兄。巴伐利亚的领主们也向狮子亨利致敬并宣誓效忠，而雷根斯堡的市民们不仅宣了誓，还向亨利提供了不知姓名的担保人——大概是人质，以确他们“没有机会动摇”他们的忠诚。”然而，巴巴罗萨在其叔父放弃对巴伐利亚的宣称之前不能正式将公国封给他的表兄。由于他不希望在没有正当理由的情况下随便剥夺一位诸侯的封地，从而导致他与其他诸侯对立，所以他别无选择只能安抚他的叔父，而奥地利的亨利由此也想坐地起价。

在同一场集会上，美因茨大主教阿诺德和斯塔莱克的赫尔曼互相指责对方扰乱和平。根据奥托的说法，“这两位诸侯由于势力最大，所以造成的破坏也十分惊人，他们之间互相烧杀抢掠，鲜血几乎流满了整个莱茵兰地区，特别是美因茨附近的一些名城。”他们之间产生冲突的原因是阿诺德试图重新获得其前任美因茨大主教所让渡的一些领地和权利。这些努力引起了莱茵行宫伯爵的反对，因为阿诺德的诉求威胁到了他在莱茵河中游一带的领土利益。赫尔曼在他的继兄弟卡岑埃尔恩博根伯爵亨利（Count Henry of Katzenelnbogen）还有其他几个莱茵地区的伯爵以及阿诺德自己的一些官员的支持下，入侵了大主教的领地。根据阿诺德在1155年春写给维巴尔德的信来看，赫尔曼摧毁了大主教的城堡，破坏了他的庄园，甚至掠夺了墓地、教堂和修道院，将遗物掠走，还绑架了居民。大主教曾要求与巴巴罗萨一同前往意大利的维巴尔德代表他去与国王交涉，因为赫尔曼曾谎称自己是奉巴巴罗萨的命令行事。阿诺德祖上类似官员和仆役的身份可能加剧了贵族们对他的不满（他是德意志地区第一个奴仆出生的大主教）。除此之外，阿诺德的严酷统治使得美因茨地区的民众和他离心离德，据说他曾认为这些市民都是刁民，并断言他们需要像罗波安（Rehoboam）在其父所罗门死后所说的那样，需要一个暴君用鞭子和写字来惩戒他们。

巴巴罗萨将裁决推迟到1155年圣诞在沃尔姆斯举办的集会。王室法庭判定两人及其同伙都饭友“掠夺和焚烧土地”的恐怖行为。【如果这就算恐怖行为，那胡子王你才是恐怖组织头目啊】奥托在他的编年史中用很长一段费解的话解释道，在法兰克人和施瓦本人中有一种习惯法，即一个贵族、官员或农民被处死之前，他必须被“按照他的财产来选择是带着狗、马鞍还是犁耙从一个郡行走到另一个郡，以示他的耻辱”【唉这不就是游街示众吗】。巴巴罗萨出于对阿诺德上了年纪以及他主教地位的尊重赦免了这项羞辱——教士们通常带着一本书作为自己身份的象征。然而奥托指出，“帝国的大诸侯”莱茵行宫伯爵赫尔曼以及10个曾是他同伙的人不得不带着一群狗行走一德里（a German mile）。这个奇怪的场景和巴巴罗萨在亚琛的加冕典礼上上演的剧目几乎如出一辙，所要传达的信息也无非是皇帝秉公执法。在这种情况下，也起到了对他叔父的告诫作用，虽然他们之间并没有多少血缘关系。整个王国也从中吸取了教训。奥托最后表示：“当这一严厉的判决在整个帝国范围内公布时，所有人都感到非常恐惧，以至于每个人都希望能够保持和平，而不再助长战争所带来的混乱。”

阿诺德的文书传记作者省略了任何关于大主教被判处与赫尔曼类似刑法的暗示，并将对伯爵的羞辱归为一种忏悔行为，以求得大主教的赦免。被开除教籍的赫尔曼光着脚穿着麻布衣服，在“冬天最寒冷的时候”，将拴着狗的绳子系在自己的脖子上，穿过聚集的人群。他的同党们——贵族、官员或者农民都跟在他的身后，每个人都带着象征着他身份和耻辱的标志。之后，大主教和他从前的敌人交换了和平之吻。

奥托和传记作者的说法是互相矛盾的。要么是伯爵和大主教都因扰乱治安而被判处在世俗的仪式上被公开羞辱，要么是赫尔曼进行了忏悔行为以求得阿诺德的原谅。奥托对事件的描述其实更值得信赖；附近迪西波登堡（Disibodenberg）的本笃会修道院的年鉴不仅提到了与赫尔曼一同被惩罚的十位伯爵中的五位，还提到了两位被赦免的伯爵，而赦免他们是出于对大主教尊严的尊重，被免去了代替阿诺德去做同样的事情。然而，在奥托对仪式的表述中，没有任何迹象表明在仪式结束之后皇帝就要处决人了。例如，最烦并没有要求在脖子上挂一把为出鞘的剑，以表示他们的生命全在皇帝的一念之间。

不过，从那位阿诺德的传记作者的叙述中也可以看出，他所说的这种奇异的仪式，在方言中叫做harnescharre（Harmschar），即苦难或者痛苦，不仅是一种惩罚，也可能是赎罪和解仪式的一部分。其他关于仪式的记载也强调了要携带一只不听话的疯狗，这当然是很羞辱人的，不过狗也与贵族联系在一起，因为它是狩猎的伙伴，而且更重要的是，狗代表了忠诚的属性。不管是阿诺德还是赫尔曼都被认为是不忠的，因为他们之间的争斗在巴巴罗萨缺席王国境内时扰乱了和平，此外伯爵还违背了他曾对大主教忠诚的誓言，更糟糕的是，根据阿诺德写给维巴尔德的信来看，赫尔曼甚至还试图胡乱诬陷皇帝。这俩人不仅彼此之间需要和解，也需要与巴巴罗萨和解，尤其是赫尔曼，他必须要补偿自己的谎言给巴巴罗萨荣誉造成的伤害。牵狗只是一种象征性的方式，以表明不法分子对皇帝的服从以及对自己所作所为的悔恨。两位诸侯很快便获得了皇帝的原谅。不到6个月后，赫尔曼在巴巴罗萨与勃艮第的贝阿特丽丝结婚时便再次成为帝国宪章的见证人；1156年9月20日赫尔曼去世的前三天，他最后一次出现在对于宪章的见证人名单中。1157年4月6日，阿诺德和他以前的一些反对者们一起见证了巴巴罗萨的另一个宪章。

皇帝对级别较低的不法分子通常没有这么轻易原谅。奥托记载道，巴巴罗萨在沃尔姆斯与阿诺德和赫尔曼交涉后，长途跋涉精力充沛地摧毁了好几个“强盗”的城堡、防御工事和藏身之所。他处决了其中一些人，而其他人则在十字架上受尽折磨。城堡的主人也就是普通的小贵族。这样看来，莱茵兰地区混乱的罪魁祸首其实是那些参加过阿诺德与赫尔曼之间争斗的小贵族或者官员，其中有些人趁乱做了很多不法行为。与巴巴罗萨的亲属不同，这种人并不值得皇帝单独为他们开庭审理。最让奥托感到遗憾的是，两个亨利【即狮子亨利于奥地利的亨利】之间的持续分支阻碍了巴伐利亚也获得类似的和平。​​​​
